\clearpage
\chapter*{\texthebrew{תקציר}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (Hebrew)}
\markboth{Abstract (Hebrew)}{Abstract (Hebrew)}

\begin{otherlanguage}{hebrew}
\begin{flushright}
\label{sec:abstract-hebrew}

% \textbf{ארכיטקטורות למידה עמוקה לתקשורת ממסר דו-קפיצתית: מחקר השוואתי של אסטרטגיות ממסר קלאסיות ומבוססות רשתות נוירונים}

חיבור זה מציג מחקר השוואתי של אסטרטגיות ממסר (relay) קלאסיות ומבוססות רשתות נוירונים עבור תקשורת שיתופית דו-קפיצתית. המחקר כולו מתבצע על תצורה קנונית אחת, הקבועה מראש ואינה משתנה לאורך קו הטיעון המרכזי: קישור SISO בשני הקפיצות, מעל דעיכת Rayleigh מהירה בלתי-תלויה ושווה-התפלגות, בבסיס-רוחב מרוכב, אפנון BPSK, ושיעור שגיאות סיביות (BER) בלתי-מקודד, כאשר פונקציית הממסר היא הציר היחיד המשתנה. נבדקות תשע שיטות ממסר: שתי גישות קלאסיות : הגברה-והעברה (AF) ופענוח-והעברה (DF) : ושבע שיטות מבוססות למידה עמוקה: למידה מפוקחת (MLP, ממסר Hybrid המתאים את עצמו לרמת ה-SNR), מודלים גנרטיביים (VAE, CGAN), וארכיטקטורות רצפים (Transformer, Mamba S6, Mamba-2 SSD). כל התוצאות מבוססות על סימולציית מונטה קרלו (100,000 ביטים לכל נקודת SNR, עשרה ניסויים, רווחי סמך של 95\%).

בתצורה הקנונית, ממסרי הרשת הטובים ביותר עולים על AF ב-SNR נמוך ($0$–$4$ dB) אך רק משתווים ל-DF הסימבולי, אשר שולט בתחום SNR בינוני-גבוה עם אפס פרמטרים. מחקר מורכבות חושף יחס U-הפוך בין גודל המודל לביצועים: רשת מינימלית בת 169 פרמטרים משתווה למודלים גדולים פי 100, בעוד גדלים בינוניים מציגים התאמת-יתר; בתקציב שווה של כ-3,000 פרמטרים הפער בין הארכיטקטורות כמעט נעלם, ממצא המעיד שהקיבולת, ולא הארכיטקטורה, היא הגורם המכריע במשימה זו.

תרומה משנית מצומצמת בוחנת אפנונים מסדר גבוה: הממצאים הקנוניים עוברים במלואם ל-QPSK מכוח אי-תלות רכיבי I/Q, בעוד 16-QAM חושף רצפת BER מבנית של עיבוד מפוצל לפי ציר; ניסוח הממסר כמסווג דו-ממדי משותף על פני 16 נקודות הקונסטלציה מבטל רצפה זו ומשתווה ל-DF ב-SNR גבוה.

התרומה המרכזית היא מחקר שיטתי של ממסר מבוסס-למידה תחת ערוצים \emph{בלתי-ידועים ובלתי-מותאמים}. בערוץ ISI בעל שלושה מקדמים, הבלתי-ידוע לשרשרת הקליטה, הממסרים הקלאסיים חסרי-הזיכרון ננעלים על רצפת BER אנליטית של 0.25 : כאשר ביצועי DF אף מחמירים עם עליית ה-SNR : בעוד אותה רשת MLP בת 169 פרמטרים משקמת ממסר אמין עד כדי מרחק של $1$–$1.5$ dB מגלאי Viterbi MLSE בעל ידיעת ערוץ מלאה, וללא כל ידע על משפחת הערוץ. התוצאה נתחמת מכל כיוון: היא לעולם אינה עולה על Viterbi מותאם; על שרשור מורכב של ISI, אי-ליניאריות ופאזה בלתי-ידועה היא נעה כ-$2$ dB מאחורי MLSE מבוסס-פיילוטים ללא כל מודל של הפגם; במשטר נטול-מידע-מוקדם היא משתווה למאזן עיוור (CMA) תוך הימנעות מאי-יציבות של MLSE מבוסס-החלטות; וסריקת תקציב פיילוטים מאתרת סף זיהוי חד הקובע מתי הממסר הלמוד, שאינו נדרש לפיילוטים כלל, עוקף עיבוד קלאסי מבוסס-פיילוטים. לבסוף, ניתוח מורכבות מראה שעלות הממסר הלמוד לכל סימבול קבועה בסדר האפנון ובזיכרון הערוץ (בעוד Viterbi גדל כ-$M^{L}$) ומהירה פי $30$–$90$ בזמן-ריצה. הממסר הלמוד אינו עולה על מקלט קלאסי מותאם, אך תופס נישה מוגדרת היטב של מיתון בלתי-תלוי-משפחה, נטול-זיהוי, וקבוע-מורכבות.

אסטרטגיית הפריסה המומלצת היא ממסר Hybrid המשלב עיבוד למידה ב-SNR נמוך עם DF ב-SNR גבוה (169 פרמטרים, כ-0.7 KB, פחות מ-3 שניות אימון); עבור 16-QAM, ניסוח כמסווג דו-ממדי משותף; ובכל קישור הנושא פגם בלתי-ממודל (זיכרון, אי-ליניאריות), ממסר למוד מינימלי. התובנה המרכזית היא שממסרים למודים לעולם אינם עולים על האופטימום מודע-המודל, אך ייחודיים בעמידותם כאשר \emph{אין ידיעה איזה מודל חל} : ושמורכבות המודל חייבת להיות מותאמת למבנה המשימה, לא רק לגודלה.

\end{flushright}
\end{otherlanguage}
